新空管 睇漏眼 國泰險撞機

【東方日報專訊】民航處耗資十五億元引入的新空管系統事故層出不窮，負責操作系統的空管人員疲於奔命，大前日又再發生有人員疑不熟悉系統操作而險釀兩機相撞的事故。分別屬於國泰航空及TAG Aviation的兩架客機，上星期六（廿六日）在飛行途中發生間距不足事故，兩機橫向距離最低只有四點一海里，遠低於五海里的最低要求，消息指涉事空管人員未能及時察覺航機即將過近，直至空管系統發出警示始知「大鑊」，幸最終未釀成災難。資料顯示，上月廿六日本港已發生過類似航機間距不足事故，涉事兩架國泰航機險迎頭相撞。有立法會議員認為，不排除因新空管系統顯示屏經常出現「鬼機」，影響了空管人員判斷，因而出錯。
民航處發言人證實，本月二十六日上午約十一時十分，一架離港的國泰航空B777客機與一架由澳門機場起飛的飛機，於距離香港機場以東約一百海里出現飛行間距不足情況，其中後者較國泰B777客機早約八分鐘起飛，兩機航向一致均向東飛，但正爬升往不同的高度，而新空管系統因兩機的間距可能不足而按系統設計發出警示。
發言人稱，新空管系統當時運作正常，空管人員亦是透過新系統得到兩機位置相關資料，而涉事航機亦根據人員發出的指示，已即時作出適當行動以保持間距，期間，兩機橫距最短只有四點一海里，而事發空域最低橫距要求為五海里。
民航處避談是否涉人為失誤
儘管如此，民航處指事件中航空安全沒受到威脅，又指本港使用舊空管系統時，平均每月會有大約一宗這類個案。至於事件是否涉及人為失誤未有及時防範兩機安全間距不足、系統在兩機間距到達最低安全要求五海里前還是後發出警示等問題，民航處均未有回答。發言人指，該處正按慣例及既定機制調查今次事件，但認為暫無需要邀請航空公司提交報告。
立法會議員譚文豪指出，航機間距不足的事故可能是機師不依指示或空管人員出錯所致，但亦不能排除因「鬼機」等問題產生「狼來了」效應，導致空管人員難以掌握航機的確實位置，並因而影響判斷。
事實上，新空管系統Autotrac3由測試到全面啟用均屢爆事故，系統今年中起分階段啟用至今，先後發生系統「死機」、雷達顯示「航機消失」、「疊機」、「鬼機」等問題不絕於耳，加上連番出現航機間距不足及有私人飛機離奇低飛等事故，情況令人憂慮。
李天柱死撐 籲勿捕風捉影
民航處處長李天柱昨日則撰文回應指，希望公眾不要捕風捉影，將一些舊系統一直都存在、外國空管都會出現的情況，歸咎於新系統，例如屏幕顯示錯誤雷達目標或短暫未能顯示航機位置等，都是一直知道和預計到的情況，主要和雷達技術限制有關。他又辯稱，上星期六的航機間距不足個案，是新系統提示了空管人員要採取適當措施，航機亦在安全情況下適時修正，所以絕對沒有影響飛行安全，也沒有相撞的危險。
本報就上月廿六日及上周六接連發生兩宗航機間距不足事故，向國泰航空查詢詳情，發言人只回應稱，國泰航空翻查紀錄，本月廿六日中午時分的航班並無運作異常的報告。

真係要撞左先肯認錯...

又有新事故？